\documentclass[
12pt, %základní velikost písma
titlepage, %použití titulní strany
czech, %jazyk dokumentu
twoside %oboustranný
]{report}

%Info o~dokumentu
\title{Demonstrační model dynamické paměti typu RWM-RAM}
\author{Viktor Bohuněk}
\date{březen 2017}

%utf-8 kódování vstupu
\usepackage[utf8]{inputenc}

%pdf plně kopírovatelné a~prohledávatelné
\usepackage{cmap}

%Fonty a~jazyk
\usepackage{babel} % Balíček pro sazbu různojazyčných dokumentů, převezme si z~parametrů třídy správný jazyk
\usepackage{lmodern} % vektorové fonty Latin Modern, nástupce půvoních Knuthových Computern Modern fontů
\usepackage{textcomp} % Dodatečné symboly
\usepackage[T1]{fontenc}  % Kódování fontu -~mj. kvůli správným vzorům pro dělení slov

%Balíček pro vkládání grafiky
\usepackage{graphicx}

%Balíček pro editaci nadpisů
\usepackage{titlesec}

%Balíček pro tvorbu rejstříků
\usepackage{imakeidx}

%Balíček pro úpravu výpisů
\usepackage{enumitem}

%Balíček pro velké komentáře
\usepackage{comment}

%Kreslení obrázků a~diagramů
\usepackage{tikz}

%Adresářová struktura
\usepackage{dirtree}

%Subfigures - dva obrázky vedele sebe
\usepackage{subcaption}

%Úprava chování URL
\usepackage{url}
\def\UrlBigBreaks{\do\/\do-\do:} %zalamování URL na znacích /~: -
\DeclareUrlCommand\url{\def\UrlLeft{<}\def\UrlRight{>} \urlstyle{tt}}

%balíček pro jednotky SI
\usepackage{siunitx}
\sisetup{output-decimal-marker = {,}}

%Balíček pro práci se stránkou, nastavení okrajů a~formátů papíru
\usepackage[a4paper, top=25mm, left=25mm, right=25mm, bottom=25mm]{geometry}

%Upravený nadpis kapitoly
\titleformat{\chapter} [hang] {\normalfont\huge\bfseries}{\thechapter}{0.75em}{}
\titlespacing{\chapter} {0cm}{0cm}{1cm}

%Upravená section
\titlespacing{\section} {0cm}{0.5cm}{0.1cm}

%Upravená subsection
\titlespacing{\subsection} {0cm}{0.5cm}{0.1cm}


%Makro pro změnu číslování bez resetu počtu stránek
\makeatletter
\newcommand \pagenumberingnoreset[1]{
	\gdef\thepage{\csname @#1\endcsname\c@page}
}
\makeatother

%Příkaz pro přidání kompletní reference na obrázek
\newcommand{\refobr}[1]{(Obrázek~\ref{#1}, str.~\pageref{#1})}

%Příkaz pro přidání kompletní reference na tabulku
\newcommand{\reftab}[1]{(Tabulka~\ref{#1}, str.~\pageref{#1})}

%Speciální enviroment pro normální řádkování
\newenvironment{vycet}
{
\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}
\selectfont
\begin{itemize}
}
{
\end{itemize}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
\selectfont
}

%Balíček pro úpravu nadpisu generovaných sekcí +~zapnutí číslování u~seznamu literatury
\usepackage[nottoc,numbib]{tocbibind}
%Změna makra pro výpis seznamu obrázků, aby byl nadpis číslován a~zařazen do obsahu
\renewcommand{\listoffigures}{\begingroup
	\tocchapter
	\tocfile{\listfigurename}{lof}
	\endgroup}

%Změna makra pro výpis seznamu tabulek, aby byl nadpis číslován a~zařazen do obsahu
\renewcommand{\listoftables}{\begingroup
	\tocchapter
	\tocfile{\listtablename}{lot}
	\endgroup}

%Prostředí s~řádkováním 1
\newenvironment{radkovanijedna}
	{
		\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}
		\selectfont
	}
	{
		\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
		\selectfont
	}


%Poslední!!! Klikatelný obsah PDF
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
	unicode,
	pdfauthor={Viktor Bohuněk},
	pdftitle={Demonstrační model dynamické paměti typu RWM-RAM},
	pdfsubject={Závěrečná maturitní práce},
	pdfkeywords={výukový model, RAM, DRAM, paměť, princip paměti, adresace paměti, práce procesoru s~pamětí},
	colorlinks,
	citecolor=black,
	filecolor=black,
	linkcolor=black,
	urlcolor=black	
}

\begin{document}
	
	\begin{titlepage}
		\centering
		\pagenumbering{gobble} %Ruší číslování stránek
		
		{\Large Střední průmyslová škola elektrotechnická
			a~Vyšší odborná škola Pardubice, Karla~IV.~13\par}
		\vspace{1cm}
		{\LARGE Střední průmyslová škola elektrotechnická\par}
		\vspace{5cm}
		{\huge\bfseries Závěrečná maturitní práce\par}
		\vspace{0.75cm}
		{\huge Demonstrační model dynamické paměti typu RWM-RAM\par}
		
		\vfill
		
		% Na konci stránky
		{\Large\raggedright březen~2017 \hfill Viktor Bohuněk\par}
	\end{titlepage}
	
	%Změna řádkování
	\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
	\selectfont
	
\chapter*{Prohlášení autora}
\vfill
\uv{Prohlašuji, že jsem závěrečnou maturitní práci vypracoval samostatně a~použil jsem literárních pramenů a~informací, které cituji a~uvádím v~seznamu použité literatury a~zdrojů informací.}

\noindent {V Pardubicích dne\hfill podpis\par}
\vspace{0.25cm}
\noindent {\detokenize{_________________}\hfill \detokenize{_________________}}

\chapter*{Poděkování}
Rád bych poděkoval paní učitelce RNDr. Reslové a~panu učiteli Ing. Kouckému za vedení mé práce. Můj vděk taktéž patří panu zástupci ředitele Ing. Čápovi za získání finančních prostředků na realizaci celého projektu, dále panu učiteli Bartelovi za pomoc s~výrobou prototypů a~za poskytnutí pomůcek.  Za rychlou výrobu desek plošných spojů bych rád poděkoval panu Tomášovi Hájkovi (plosnaky.cz). Za korekturu mé práce panu Tomášovi Mlejnkovi. Rodině, přátelům a~panu třídnímu učiteli Mgr. Michalcovi za podporu.

\chapter*{Anotace}
Práce se zabývá stavbou a~programováním výukového modelu paměti typu RW-DRAM, která se dnes běžně užívá v~počítačích PC jako hlavní operační paměť. Součástí práce je i~řídící software pro operační systémy Windows a~Linux. Samotný model je sestaven z~diskrétních součástek a~opatřen LED kontrolkami pro názornou signalizaci logických stavů.

\section*{Klíčová slova}
výukový model, RAM, DRAM, paměť, princip paměti, adresace paměti, práce procesoru s~pamětí

\chapter*{Annotation}
This thesis is focused on the problem of making and programing of didactic tool which represents read-write dynamic random access memory. This kind of memory is nowadays commonly used in standard computers as main memory. As part of the tool is provided controlling software for Windows and Linux operating systems. The tool itself is made out of electronic components --~transistors, capacitors and diodes and is equipped with LED pilot lights to represent objective signalling of logic state.	

\section*{Key words}
didactic tool, RAM, DRAM, principles of memory, addressing memory, interaction between CPU and RAM

\chapter*{Abstrakt}
Dnes se na mnoha technických školách učí o~tzv. polovodičových pamětích, zejména proto, že se používají v~moderních počítačích pro ukládání dat. Z~hlediska počítačů mají své nezastupitelné místo paměti DRAM a~SRAM. Obě technologie se vyznačují tím, že přístupová doba k datům nezáleží na adrese, ale liší se cenou, rychlostí a~celkovou koncepcí uložení jednotlivých bitů. Oba druhy paměti jsou v~základu tvořeny tzv. buňkou. Buňka SRAM je složitější, ale rychlejší a~data v~ní jsou statická --~po zápisu se nemění. Buňka DRAM je oproti SRAM jednodušší a~pomalejší, data jsou uložena jako náboj, který pomalu mizí a~který se musí po chvíli obnovit, od toho se tento typ jmenuje dynamická RAM.

Reálné rozměry buněk se pohybují v~desetinách tloušťky lidského vlasu, navíc počet operací za sekundu je v~řádu miliard, z~tohoto důvodu se nehodí k~ukázkám během výuky. Proto je buňka modelu velká několik centimetrů a~počet operací omezen na šestnáct za sekundu. Kvůli snížení počtu operací za sekundu došlo i~ke zpomalení ztráty dat (vybití náboje). Vybíjení náboje trvá v~modelu necelou sekundu a~je znázorněno pomocí LED v~každé buňce.

Pro větší názornost zobrazuje model i~vnější děje, které s~rolí DRAM v~počítači souvisejí, jmenovitě práci procesoru s~pamětí, funkci řadiče paměti, třístavové buzení sběrnice a~synchronizaci pomocí hodinového signálu.

Součástí modelu je i~software, který celý model řídí. Software umožňuje provádět základní operace --~zápis a~čtení, navíc umí názorně konvertovat desítkové desetinné číslo do binárního tvaru. Komunikace s~modelem probíhá přes USB.

%Vypsat obsah
\begin{radkovanijedna}
	\tableofcontents
\end{radkovanijedna}
\newpage

%Obnovit číslování stran
\pagenumberingnoreset{arabic} 	
\chapter*{Úvod}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Úvod} %Přidá záznam do obsahu

Dnes se Read Write Dynamic Random Access Memory (RW-DRAM), často zkráceně označované jako Random Acces Memory (RAM) nebo Dynamic Random Access Memory (DRAM), používají ve všech počítačích standardu PC, počínaje laptopy a~konče servery, jako hlavní operační paměť. Tuto paměť používá počítač při práci s~uživatelskými daty, programy, obrázky apod. Cílem výukového modelu paměti RW-DRAM je tedy přiblížit principy fungování této velmi důležité součástky.

Dosažení stanoveného cíle se povedlo díky několika konkrétním řešením. Prvním z~nich je zvětšení buňky 570 000 000krát (velikost integrované buňky DRAM \SI{9200}{\nano\meter\squared} \cite{reverse_dram}) a~to použitím diskrétních součástek. Dalším je znázornění komunikace procesoru s~pamětí. Vše je stále přehledné díky použití množství LED k~indikaci logických stavů (logická~0 -- nesvítí; logická~1 -- svítí). LED jsou umístěny na důležitých místech -- v~buňkách, na datových a~řídících vodičích. Stěžejní částí práce je ovládací software pro platformy Windows, Linux, Mac OS X. Řídící software umožňuje zápis do paměti celých osmi bitových čísel (rozsah~0--255) a~také zápis čísel s~plovoucí desetinnou čárkou. Před zápisem čísla s~desetinnou čárkou je zobrazen i~postup převedení čísla na jeho binární podobu. Díky tomu je možné vysvětlit ztrátu přesnosti u~tohoto typu čísel, např. číslo 0,1 lze uložit buď mírně větší nebo menší, ale ne zcela přesně.

Součástí práce je podrobná dokumentace složená z~elektrotechnických schémat jednotlivých zapojení, konkrétních návrhů desek plošných spojů, komentovaných zdrojových kódů, popisu primitivního komunikačního protokolu a~popisu algoritmů.

\chapter{Popis a~rozbor reálné DRAM}
Aby bylo možné správně zhodnotit význam celé práce, je potřeba představit předlohu podle které vznikla. Reálná dynamická paměť s~náhodným přístupem (DRAM) je složité zařízení, které poskytuje velmi dobrý poměr cena/kapacita.

\section{Popis buňky}
DRAM je jedním ze základních typů polovodičových pamětí. Základem je tzv. buňka, která zvládne uložit jeden bit. Buňka paměti DRAM se skládá z~jednoho tranzistoru MOSFET a~kondenzátoru. Uspořádání součástek je vidět na schématu buňky \refobr{img.dram_cell_sch.png}. Z~technologických důvodů má kondenzátor velmi malou kapacitu \SI{1}{\femto\farad} \cite{mosfet_memory}. Právě kvůli kondenzátoru, jehož náboj se postupně vybíjí do okolí a~je tedy nutné jej po určitém čase obnovit, se tento typ paměti nazývá dynamický.

\begin{figure}[h]
	
	\begin{center}
		\includegraphics[				
		height=6cm
		]{img/dram_cell_sch.png}
	\end{center}				
	
	\caption{Buňka DRAM \cite{dram_cell_wiki}}
	\label{img.dram_cell_sch.png}
\end{figure}

Kvůli obnovování je paměť energeticky náročná, navíc data mizí po odpojení od zdroje (volatilní), na druhou stranu je možné levně a~snadno dosáhnout velké hustoty informaci právě díky jednoduchosti buněk.

Buňky jsou dále spojeny do matice pomocí dvou signálů. Signál bit-line je připojen k~source mosfetu a~slouží pro manipulaci s~nábojem kondenzátoru. Druhý signál, word-line, je připojen ke gate mosfetu a~určuje buňky, s~nimiž bude pracovat bit-line.

\section{Popis modulu DIMM}
Dnes je DRAM v~počítačích organizována do paměťových modulů typu dual in-line memory module (DIMM). Jeden DIMM má dnes standardně osazeno~16 paměťových čipů. DIMM se logicky dělí na~1 až~4 tzv. ranks, dnes se běžně používají~2. Pokud je celý modul osazen 16 čipy, tak na jeden rank připadá 8 čipů. Rank se dále dělí na~4 až~16 tzv. banks. Ty se dále dělí na několik polí, standardně~8, protože pole se na výsledné datové šířce podílí jedním bitem. \cite{dram_basics_RB,dram_main_RB}

\section{Způsob adresování bytu}
Přímá adresace je nemožná. Délka adresy je proto rozdělena. Nejprve je určen rank, potom bank. Zbytek adresy se rozdělí pro adresaci v~rámci pole. Nejprve vybereme řádek a~potom sloupec. Tyto dva kroky trvají poměrně dlouho a~určují výkonost paměti. Jedná se o~RAS, RAS-to-CAS a~CAS. Čím kratší jsou tyto časy, tím více I/O operací paměť zvládne. \cite{dram_basics_RB,dram_main_RB}

\section{Konkrétní příklad adresace}
Pro ukázku použijeme adresu o~délce~32 bitů. Máme jen jeden DIMM s~2 ranks, který každý obsahuje~8 banks. Adresa se tedy skládá z~1~bitu pro rank, ze 3~bitů pro bank. Zbytek je rozdělen na poloviny, po~14. Toto číslo odpovídá počtu řádků a~sloupců matice, ze které se skládají pole v~banks.

\begin{figure}[h]	
	\begin{center}
		\includegraphics[
		width=15cm				
		]{img/priklad_adresace.png}
	\end{center}
	
	\caption{Příklad adresace}
	\label{img.priklad_adresace.png}
\end{figure}			

\chapter{Rozbor modelu}
Na úvod je nutné podotknout, že model se nesnažil znázornit moderní paměť DRAM v~celé její komplikovanosti. Model zcela opomíjí logickou i~fyzickou strukturu DIMM. S~pamětí DRAM se zcela shoduje pouze buňka. Model se tedy ani nemůže držet složitého systému adresování u~DIMM. To bylo nahrazeno přímou adresací.

Na stavbu byly v~maximální možné míře použity diskrétní součástky a~na všech důležitých signálech a~v buňkách jsou navíc LED, které velmi přehledně zobrazují logický stav. Kvůli těmto úpravám došlo ke zjednodušení adresace na přímou, což na druhou stranu zlepšilo přehlednost celého procesu. Dalším důsledkem je snížení taktovací frekvence na pouhých 8~Hz. Model se díky těmto zjednodušením na straně DRAM dokáže věnovat i~dalším procesům, které s~funkcí paměti v~počítači souvisí. Názorně je předvedena práce procesoru s~pamětí od začátku až do konce, čemuž pomáhá i~ovládací software pro počítač.

Model je tedy schopný prakticky ukázat řadu dějů, které se vyučují, jmenovitě přímou adresaci bytu, výběr čipu, obnovování buněk DRAM, zápis dat do paměti, čtení dat z~paměti a~převod desítkového čísla s~pohyblivou řádovou čárkou do binárního formátu float dle normy IEEE~754.

\section{Soupis částí modelu}
\begin{vycet}
	\item 32 buněk DRAM
	\item 16 propojovacích desek třístavových budičů
	\item 8~třístavových budičů
	\item 1~spojovací deska paměťového pole
	\item 1~deska signalizace logických stavů na vodičích
	\item 1~řídící deska
	\item 1~převodník USB na RS-232
	\item propojovací vodiče
	\item ovládací software pro PC
\end{vycet}

\chapter{Použité technologie} %767 slov
Vzhledem ke komplexnosti celého projektu hrají zvolené technologie důležitou roli. Ovšem sebe pokročilejší technika je k~ničemu, pokud jí nerozumíme, proto jsou zde ve zkratce představeny nejdůležitější technologie, které projekt využívá.

\section{Mikrokontroléry ATmega a~toolchain AVR}
Jedná se o~8bitové mikrokontroléry s~RISC jádrem AVR, vyráběné firmou \mbox{Atmel}. Každý mikrokontrolér obsahuje paměť flash pro uložení programu, paměť SRAM jako operační paměť a~často je vybaven i~pamětí EEPROM. V~projektu jsou použity mikrokontroléry ATmega8 a~ATmega16. Podstatným rozdílem je počet vývodů pouzdra, kdy ATmega16 má~40 vývodů oproti~28 ATmega8. Co se týče hardwarové výbavy obou mikrokontrolérů je shodná, až na velikost flash paměti.

Společnost Atmel dále poskytuje kompilátor a~knihovny pro jazyk C. Výsledný strojový kód se do mikrokontroléru nahrává buď pomocí rozhraní JTAG nebo SPI (pro účely programování označováno jako ISP). Pro rozhraní ISP existuje velké množství programátorů, které lze snadno postavit i~v domácích podmínkách. V~projektu byly použity konkrétně programátory USBtinyISP \refobr{img.detail_usbtinyisp.png} a~USBasp \refobr{img.detail_usbasp.png}. \cite{atmel_atmega8,atmel_atmega16,usbasp,usbtinyisp}

\section{Komunikační rozhraní RS-232}
Plně duplexní, asynchronní, sériový protokol fyzické vrstvy z~roku~1969. Dnes nachází uplatnění především jeho modifikace RS-422 a~RS-485, a~to v~průmyslových aplikacích. Pro svou jednoduchost, kdy pro plně duplexní spojení stačí dva vodiče, je vhodný i~pro komunikaci mezi mikrokontroléry a~počítačem. Původní standard pracuje s~napětím až +15~V a~-15~V. Pro mikrokontrolérové aplikace byl původní standard upraven, tak aby mohl využívat napěťových úrovní podle standardu TTL. \cite{RS-232_wiki,RS-232_spark}

\section{Převodník RS-232 na USB}
Dnes již není rozhraní RS-232 ve standardní výbavě počítačů, proto se musí používat převodníky na obvyklejší a~modernější rozhraní USB. Výrobou takovýchto převodníků se zabývá několik firem, špičku tvoří společnost FTDI. V~projektu je ale z~cenových důvodů použit převodník firmy Microchip MCP2200. Tento čip stačí doplnit několika součástkami, které nebylo možné integrovat přímo na něj, a~je připraven k~použití.
Největší problém dnes představují především kopie originálních čipů, které jsou často blokovány výrobci originálů, nebo nemají podporu systémových ovladačů OS Windows. \cite{mcp2200_doc}

\section{Knihovna RS232 pro AVR}
Knihovnu vytvořil autor této práce v~rámci projektu ASURO. Cílem bylo vytvořit jednoduchou, ale robustní funkci pro obousměrnou komunikaci. Knihovna má v~obou směrech frontu až pro~255 bytů, standardně se používá~32. Hlavní předností je použití hardwarových přerušení, díky čemuž knihovna nekoliduje s~dalšími výpočty. Pracovat s~příchozími daty je tedy možné až v~momentě, kdy se neprovádí žádný důležitý kód. Hlavní nevýhodou je malé množství podporovaných mikrokontrolérů, momentálně pouze ATmega8, ATmega16 a~ATmega644P.

Kód knihovny je součástí zdrojových kódů projektu.

\section{Knihovna GIMP Toolkit+~3}
Knihovna GIMP Toolkit+~3 (GTK+ 3) je napsaná v~jazyce~C a~vznikla v~roce~1997 pro potřeby rastrového editoru GIMP, později byla přepsána na objektově orientovanou s~pomocí GObject. Dnes se používá již třetí verze této knihovny, která umí vytvářet GUI a~s~pomocí zahrnuté knihovny GLib celkově ulehčit vývoj aplikací v~jazyku~C. Knihovna je multiplatformní a~šířená pod licencí LGPL verze~2.1. \cite{GTK_wiki}

\section{Windows API}
Windows API je aplikační rozhraní společnosti Microsoft, které je součástí systému Windows. Jeho funkce lze rozdělit na několik skupin, např. GDI, které poskytuje grafický výstup, nebo Windows shell, který umožňuje přístup k~příkazové řádce. Windows API kvůli hybridnímu jádru OS pracuje na principu meziprocesorové komunikace. Nízkoúrovňový přístup pro ovladače a~podobné programy zprostředkovává jiné API. \cite{winapi_wiki}

\section{Kompilátory jazyka C}
V projektu jsou použity dva kompilátory, GNU C~Compiler (GCC) pro Linux a~Mac OS X~a Minimalist GNU for Windows (MinGW) pro Windows.
\subsection{GCC}
GCC vzniko v~roce~1985. Do dnešní podoby se ovšem zformoval až kolem roku~1999. Do dnes se jedná o~nejportovanější překladač na světě. Kromě jazyka C~zvládá např. Fortran, Ada, C++ nebo D. Zpracování kódu probíhá v~několika fázích, nejprve je kód zpracován preprocesorem a~výsledek je předán překladači, který vytvoří program v~jazyce symbolických adres. Tento program je předán linkeru, který vytvoří finální strojový kód. GCC je šířen pod licencí GPL. \cite{mingw_wiki} 
\subsection{MinGW}
MinGW vzniklo v~roce~1998. Jedná se o~spojení kompilátoru GCC a~GNU Binutils. Tato kombinace spolu s~maximální snahou využívat knihovnu MS C~Runtime Library umožňuje vytvářet nativní aplikace pro systém Windows v~jazyce C. MinGW je šířeno pod licencí Public domain (hlavičky) a~GPL (toolchain a~kompilátor). MinGW je odvozeno od Cygwin, což je konkurenční technologie, která nebyla vybrána z~důvodů nutné přítomnosti speciálního prostředí jak na straně vývojáře, tak na straně uživatele. \cite{gcc_wiki}

\chapter{Rozbor výrobku}		
Model paměti \refobr{img.cely_vyrobek.png} se skládá z~několika částí, jejichž podrobnému popisu bude věnována celá kapitola. Aby bylo snazší porozumět konstrukci modelu, je zde uvedeno blokové schéma \refobr{img.blokove_schema.png} s~popisem jednotlivých částí. Model jako celek nemá elektrotechnické schéma, protože se skládá z~více desek plošných spojů, které mají svá vlastní schémata. 

\begin{figure}[h]
	
	\begin{center}
		\includegraphics[					
		height=8cm
		]{img/blokove_schema.png}
	\end{center}
	
	\caption{Blokové schéma modelu}
	\label{img.blokove_schema.png}
\end{figure}

\section{Paměťová buňka}
Jednou z~nejdéle trvajících prací na modelu byla výroba 32 paměťových buněk \refobr{img.detail_pametove_pole_bliz.png}. Bylo nutné správně zpracovat podklady a~nasimulovat vybíjení náboje, které jinak v~DRAM probíhá samovolně. Osazení všech buněk a~spojovací desky paměťového pole \refobr{img.detail_pametove_pole.png} nakonec zabralo více než 12 hodin práce.



\subsection{Vývoj}
Jako první bylo třeba zpracovat schéma buňky \refobr{img.dram_cell_sch_2.png}. Toto schéma odpovídá reálné buňce DRAM, ovšem tento návrh počítá s~MOSFETem (Q1) bez ochranné diody, tento typ se dnes ovšem nevyrábí. Ochranná dioda vznikne spojením source a~substrátu, což znemožňuje použít jej pro zabránění manipulace s~nábojem kondenzátoru. Aby se i~běžně vyráběné MOSFETy zvládly plně uzavřít je nutné používat je v~páru a~zapojit je ochrannými diodami proti sobě, takže při všech kombinacích potenciálových rozdílů před a~za MOSFETy (Q2 a Q3) nemůže dojít k~průchodu proudu, pokud nejsou MOSFETy (Q2 a Q3) otevřeny. Výsledkem je nové schéma \refobr{img.dram_cell_me_sch.png}, které je navíc doplněno o~signalizační LED (LED1) ovládanou MOSFETem (Q1). Ze schéma vznikl i motiv DPS \refobr{img.dram_cell_me_brd.png};

\begin{figure}[h]
	
	\begin{center}
		\includegraphics[
		width=15cm
		]{img/dram_cell_me_sch.png}
	\end{center}
	
	\caption{Buňka DRAM s~použitím běžných MOSFETů a~s LED signalizací}
	\label{img.dram_cell_me_sch.png}
\end{figure}

Dalším podstatným problémem byla volba vhodné kapacity a~vybíjecího odporu, který simuluje samovybíjení reálně DRAM. Cílem bylo dosáhnout poklesu napětí mezi logickou jedničkou a~nulou za cca \SI{0,75}{\second}. První verze pracovala s~keramickým kondenzátorem \SI{100}{\nano\farad} a~vybíjecím odporem \SI{100}{\mega\ohm}. Bohužel na trhu není odpor \SI{100}{\mega\ohm} běžně dostupný, a~proto už další verze používala kondenzátor \SI{1}{\micro\farad} a~vybíjecí odpor \SI{2,7}{\mega\ohm}. Tato kombinace je pak použita i~v produkční verzi buňky.

\begin{figure}
	\begin{center}	
		\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
			\includegraphics[				
			height=6cm
			]{img/dram_cell_sch.png}
			
			\caption{}
			\label{img.dram_cell_sch_2.png}
		\end{subfigure}
		\hspace{1cm}
		\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
			\includegraphics[				
			height=6cm
			]{img/dram_cell_me_brd.png}
			
			\caption{}
			\label{img.dram_cell_me_brd.png}
		\end{subfigure}
	\end{center}
	\caption{Na obrázku \ref{img.dram_cell_sch_2.png} je schéma původní buňka DRAM \cite{dram_cell_wiki}. Na obrázku \ref{img.dram_cell_me_brd.png} je DPS hotové buňky.}
\end{figure}

\begin{comment}
\begin{figure}[h]

\begin{center}
\includegraphics[				
height=6cm
]{img/dram_cell_me_brd.png}
\end{center}				

\caption{DPS buňky DRAM}
\label{img.dram_cell_me_brd.png}
\end{figure}

\begin{figure}[h]

\begin{center}
\includegraphics[				
height=6cm
]{img/dram_cell_sch.png}
\end{center}				

\caption{Buňka DRAM \cite{dram_cell_wiki}}
\label{img.dram_cell_sch_2.png}
\end{figure}	
\end{comment}


\begin{figure}[h]
	
	\begin{center}
		\includegraphics[				
		height=6cm
		]{img/detail_pametove_pole_bliz.png}
	\end{center}				
	
	\caption{Fotografie buněk DRAM v~paměťovém poli (detail)}
	\label{img.detail_pametove_pole_bliz.png}
\end{figure}

\subsection{Ovládání buňky}
\begin{vycet}
	
	\item Pokud je na signál SELECT přivedena logická~1, dojde k~otevření MOSFETů a~lze potom pomocí signálu I/O nabít nebo vybít kondenzátor.
	\item Pokud je na signál SELECT přivedena logická~0, MOSFETy se uzavřou a~kondenzátor není ovlivněn signálem I/O.
	
\end{vycet}

\subsection{Spojovací deska}
Aby z~jednotlivých buněk mohla vzniknout paměť, bylo nutné je umístit do matice, konkrétně 4~na 8. Kapacita 32 bitů je tak rozdělena na 4~byty po 8~bitech. Schéma spojovací desky není třeba uvádět, jedná se jen o~propojení pinových lišt. DPS je možné najít v~příloze \refobr{img.con_brd.png}.


\section{Řídící deska}
Nejdůležitější částí modelu je deska osazená mikrokontroléry ATmega8 \mbox{a~ATmega16} \refobr{img.detail_ridici_deska.png}. Prostřednictvím ATmega8, který se chová jako procesor komunikující s~pamětí, je celý výrobek řízen. ATmega16, která představuje řadič paměti, obsluhuje paměťové pole. Deska zajišťuje komunikaci mezi procesorem a~řadičem a~dodává napájecí napětí~5~V.

\subsection{ATmega8 --~procesor}
Mikrokontrolér je pomocí převodníku USB na RS-232 připojen k~počítači a~předává přijaté příkazy řadiči (ATmega16), navíc generuje synchronizační CLK signál. Je taktován s~pomocí externího krystalu na~16 MHz.

\subsubsection{Komunikace po RS-232}
Mikrokontrolér je vybaven hardwarovou komponentou USART, která zvládá i~režim RS-232 TTL, v~tomto nastavení ji využívá autorova knihovna. Parametry sériové linky:

\begin{vycet}					
	\item 9600 baud
	\item 1~start bit
	\item 1~stop bit
	\item bez parity									
\end{vycet}

\subsubsection{Příkazy posílané po RS-232}
Veškeré příkazy jsou složeny z~několika bytů poslaných za sebou v~rychlém sledu po RS-232 TTL do ATmega8. Obecně se příkaz skládá z~identifikačního bytu a~případných argumentů.

\noindent Příkazy pro ATmega8

\begin{vycet}					
	\item 33: zápis, musí jej následovat adresa a~data
	\item 34: čtení, musí jej následovat adresa
	\item 40: změna taktovací frekvence, musí následovat číslo frekvence (1 = 8 Hz; 2 = 2 Hz)							
\end{vycet}

\noindent Příkazy pro PC

\begin{vycet}
	
	\item 4: OK, předchozí příkaz ukončen úspěšně, dokud ATmega nepošle tento příkaz nebo ERROR, je zakázáno posílat jakékoliv jiné příkazy
	\item 5: ERROR, předchozí příkaz skončil neúspěchem, dokud ATmega nepošle tento příkaz nebo OK, je zakázáno posílat jakékoliv jiné příkazy
	\item 6: přečtená data, je následován daty a~adresou, ze které bylo čteno
	
\end{vycet}

\subsubsection{Fungování firmwaru}
V hlavní smyčce je očekáván příchozí příkaz po RS-232, pokud dorazí, je při příští iteraci smyčky zpracován. Tato smyčka také vykonává příkaz 40, změna CLK. Příkazy nemusí přijít celé, z~tohoto důvodu je implementována funkce watchdog s~pomocí~8-bitového timer2. Doba, která může uplynout mezi jednotlivými byty příkazu je přibližně~32 milisekund.

Zbytek funkcionality obstarává obslužná rutina přerušení~8bitového timer2, spouštěná přibližně každou $ \frac{1}{16} $ sekundy nebo $ \frac{1}{4} $. Při každém průchodu dojde ke změně logické úrovně na signálu CLK a~podle aktuální hodnoty pokračuje program. 

\begin{vycet}					
	\item Pokud je hodnota CLK~0 a~v hlavní smyčce byl přijat příkaz, dojde k~nastavení komunikačních vodičů podle příkazu a~odeslání příkazu 4~(OK) do počítače. Pokud byly vodiče nastaveny v~předchozím stavu CLK~1, budou zresetovány.
	\item Pokud je hodnota CLK~1 a~jsou očekávána data na komunikačních vodičích, dojde k~přečtení jejich logické úrovně a~uložení do paměti. Tato data se také rovnou vloží do výstupní fronty a~jsou spolu s~příkazem 4~(OK) odeslány zpět do počítače. 
\end{vycet}		

\subsection{ATmega16 --~řadič paměti}
Mikrokontrolér pracuje plně synchronně s~procesorem (ATmega8). Veškerý kód se vykonává v~obslužné rutině externího přerušení INT0, které je vyvoláno při každé změně logické úrovně CLK. Pro správné fungování programu je důležité znát aktuální hodnotu CLK.

\subsubsection{Vývojový diagram práce řadiče}

\begin{figure}[h]
	
	\begin{center}
		\includegraphics[				
		width=9cm
		]{img/vyv_diag_CPU_MEM.png}
	\end{center}				
	
	\caption{Zjednodušený vývojový diagram komunikace}
	\label{img.vyv_diag_CPU_MEM.png}
\end{figure}			
Pro rychlé zorientování v~základních principech práce řadiče včetně komunikace s~procesorem slouží vývojový diagram \refobr{img.vyv_diag_CPU_MEM.png}.

Veškerá komunikace začíná vždy při CLK~1, protože je to okamžik, kdy procesor (ATmega8) má nastavené platné hodnoty na všech signálech. Podle logické hodnoty signálu CONTROL je rozpoznáno, zdali se má číst, nebo zapisovat. 

Zápis dat proběhne ihned po přečtení vstupu a~je dokončen ještě před změnou CLK na~0.

Čtení trvá déle, protože po přečtení příkazu z~datových a~ovládacích vodičů, se musí počkat na CLK~0, kdy dojde k~přečtení dat, přemazání zdrojových buněk 0, odeslání dat zpět procesoru a~uložení hodnoty. Při CLK~1 se nahrají data zpět do paměti. Tím je docíleno bliknutí signalizačních LED.

Obnovování náboje kondenzátorů v~buňkách je také synchronizováno se signálem CLK. Dokud nebylo vše synchronizováno, docházelo snadno k~zápisu chybných dat, která vznikala kombinací dat z~procesoru (ATmega8) a~původních dat. Operace tak nyní začíná při CLK 0, kdy dojde k~přečtení dat z~paměti, přemazání buněk 0~a uložení hodnoty, která je při CLK~1 nahrána zpět. Opět je tím docíleno bliknutí stavových LED, takže je možné obnovování snadno pozorovat.

\subsection{Napájení}
Celý model pracuje s~napětím 5~V, ale napájení z~USB portu počítače nepřichází v~úvahu, protože pouze LED v~buňkách paměťového pole překračují celkovým odběrem proudový limit~500 mA.

Pro snadné používání bylo rozhodnuto, že model se bude napájet vyšším napětím než 5~V, protože síťové adaptéry s~výstupním napětím 12~V nebo 9~V jsou dostupnější. Pro připojení adaptéru pak byl zvolen souosý konektor~5,5~/~2,1 mm, kterým většina těchto zdrojů disponuje.

Jako řešení snížení napětí, které je přivedeno do modelu, na pracovních 5~V, byl nejprve zvolen lineární stabilizátor pevného napětí LM7805\cite{lm7805} s~maximálním dodávaným proudem 2~A v~pouzdře TO-220. Integrovaný obvod stačí doplnit dvěma kondenzátory. Ovšem při použití napájecího napětí 12~V docházelo k~velmi rychlému zahřívání a~regulátor se sám vypínal po cca 5~minutách provozu.

Aktuálně model využívá spínaný regulátor pevného napětí LM2576HVT\cite{lm2576}, který vyžaduje větší množství součástek, a~je tak umístěn na zvláštní desce. Schéma \refobr{img.power_supply_sch.png} bylo vypracováno v~programu Autodesk Eagle podle referenčního zapojení uvedeného v~datasheetu\cite{lm2576} obvodu. Podle schématu byl zpracován motiv DPS, kterou vyrobil pan Bartel.


\begin{figure}[h]
	
	\begin{center}
		\includegraphics[				
		width=14cm
		]{img/power_supply_sch.png}
	\end{center}				
	
	\caption{Schéma podpůrného obvodu regulátoru napětí LM2576}
	\label{img.power_supply_sch.png}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	
	\begin{center}
		\includegraphics[				
		height=4.5cm
		]{img/power_supply_brd.png}
	\end{center}				
	
	\caption{DPS spínaného regulátoru napětí LM2576}
	\label{img.power_supply_brd.png}
\end{figure}

\subsection{Deska plošných spojů}
Návrh desky vychází z~prototypu na nepájivém poli, podle kterého bylo v~programu Autodesk EAGLE zpracováno schéma \refobr{img.control_board_sch.png}. Propojuje oba mikrokontroléry a~zajišťuje vyvedení signálů na desku signalizace. Byla snaha vytvořit jednovrstvou desku, avšak nebylo možné odstranit všechna křížení, a~proto bylo nutné použít několik propojek. Finální motiv DPS je součástí práce \refobr{img.control_board_brd.png}.

\subsubsection{Nová revize DPS}
Nová revize DPS integruje výše zmíněný spínaný regulátor napětí LM2576HVT, který nahradil předchozí lineární regulátor napětí LM7805. V~původním návrhu chyběly pull-up rezistory připojené k~pinu $\overline{RESET}$ a možnost resetovat mikrokontroléry. Dalším problémem byly chybějící kondenzátory mezi napájecím pinem a~zemí u~mikrokontrolérů. Chybělo vyvedení země pro účely komunikace po RS-232 a~nebyly vyvedeny signály CONTROL a~SELECT pro třístavové budiče. Také nebyl k~dispozici dostatek napájecích vývodů. Všechny tyto problémy se s~pouze minimální změnou rozměrů povedlo vyřešit. Nové schéma \refobr{img.control_board_new_sch.png} i~nový motiv DPS \refobr{img.control_board_new_brd.png} jsou součástí přílohy.

\section{Převodník USB na RS-232}
Dnešní počítače nejsou běžně vybaveny rozhraním RS-232, a~proto je nutné používat převodníky na jiné rozhraní, v~dnešní době nejběžněji na USB.

\subsection{Výběr řešení}
Trh je díky poptávce amatérů pracujících s~mikrokontroléry, zaplaven množstvím převodníků, především z~Číny. Pokud má člověk odvahu nakupovat přímo u~zdroje (portál Ebay.com apod.), je možné pořídit převodník velmi levně, prakticky za $ \frac{1}{3} $ ceny čipu v~ČR. Tyto převodníky se také hojně prodávají i~u nás, ale za pětinásobné ceny. Velkým problémem těchto převodníků je používání kopií čipů renomovaných značek --~FTDI, Profilic, navíc často ve staré, nepodporované verzi. Tyto čipy vyžadují v~OS Windows starší ovladače, které jsou obtížně sehnatelné a~komfort uživatele se blíží nule. 

Na druhé straně jsou na trhu k~dostání i~originální převodníky výše zmíněných firem. K~dispozici jsou jak moduly, které jsou hojně kopírované, tak i~hotové kabely, kdy je převodník zabudován do konektoru USB. Ceny ovšem začínají na patnácti násobku čínských a~strop se pohybuje kolem pětatřiceti násobku. Výhodou je plná podpora ze strany OS Windows.

Bylo nutné zvolit jinou cestu, požadavkem byla podpora v~OS Windows a~nízká cena. Proto byl zkonstruován vlastní modul převodníku na základě čipu MCP2200 od společnosti Microchip, který stojí přibližně trojnásobek ceny celého modulu z~Číny. Převodník je vlastně mirokontrolérem řady PIC, který má nahrán speciální firmware a~obsahuje hardwarovou podporu pro USB verze~2.0 s~maximální rychlostí Full speed (12~Mb/s). Modul \refobr{img.detail_prevodnik.png}, \refobr{img.detail_prevodnik_rub.png} je vybaven USB Type B~konektorem. Tento konektor je velmi běžný a~je snadnější jej osadit než např. USB Micro-B, který je velmi rozšířený díky chytrým telefonům.

\subsection{Zpracování DPS}
DPS modulu je navrženo v~programu Autodesk EAGLE. MCP2200 je nutné doplnit~12 MHz krystalem a~několika kondenzátory. Navíc byly použity vývody pro stavové LED, které ukazují aktivitu na lince v~obou směrech. I~když čip poskytuje všechny signály, které specifikace RS-232 definuje, pro tuto aplikaci plně dostačuje vyvedení signálu RX a~TX. Vzorem pro schéma bylo \textit{MCP2200 breakout board} \cite{mcp2200}. Motiv DPS \refobr{img.rs232_conventer_brd.png} i~schéma \refobr{img.rs232_conventer_sch.png} jsou součástí přílohy dokumentu.

\begin{figure}[h]
	
	\begin{center}
		\includegraphics[					
		height=6cm
		]{img/rs232_conventer_brd.png}
	\end{center}
	
	\caption{Motiv DPS převodníku USB na RS-232}
	\label{img.rs232_conventer_brd.png}
\end{figure}

\subsubsection{Nová revize DPS}
Původní návrh desky plošných spojů vede diferenciální signálový pár USB oklikou, což může způsobovat komunikační problémy a~chybělo vyvedení země pro komunikaci, bez propojení zemí obou stran linky nelze uskutečnit přenos dat. V~novém návrhu jsou kromě oprav, navíc nově vyvedeny i~další komunikační vývody, aby bylo možné použít převodník v~jiných projektech, a~přes propojku je vyvedeno napájecí napětí 5~V pro přímé napájení méně náročných aplikací. Nová revize schématu \refobr{img.rs232_conventer_new_sch.png} a~nový motiv DPS \refobr{img.rs232_conventer_new_brd.png} byly opět zpracovány pomocí programu Autodesk EAGLE a~jsou součástí přílohy.

\section{Třístavové budiče}
V počítačích se běžně k~propojení různých komponent používají tzv. sběrnice. Sběrnice je soustava vodičů, na kterou je připojeno více slave zařízení a~jeden master, který sběrnici řídí. Třístavový budič je zařízení, které má každé slave zařízení mezi svými I/O piny a~sběrnicí, a~slouží k~\uv{odpojení} od sběrnice (přepne je do stavu Z, tzv. vysoké impedance). Tím se zajistí, že komunikuje pouze master a~vybrané slave zařízení.

\subsection{Vývoj}
Koncepce samotných budičů vychází z~US Patent 6,563,341 \cite{asakura2003tri}. První dva prototypy se skládaly pouze z~MOSFETů typu N, ale docházelo k~problémům s~logickou úrovní 1. Až teprve třetí prototyp přešel na technologii komplementárních MOSFETů (CMOS), konkrétně BS170 a~BS250. Výsledkem je soustava několika CMOS invertorů, které jsou různě zapojeny za sebou a~tím tvoří třístavový budič, viz elektrotechnické schéma \refobr{img.tristate_buffer_sch.png}.

\subsubsection{CMOS invertor}
CMOS invertor je jednoduché zapojení dvou MOSFETů \refobr{img.cmos_invertor.png} s~různým kanálem. V~oboru logických obvodů se nazývá negace. MOSFET (Q1) s~kanálem P~je připojen svým vývodem source k~napájení. MOSFET (Q2) s~kanálem N~má vývod source připojený ke GND (zem). Vývod drain obou MOSFETů je připojen na výstup ($\overline{X}$). A~vývod gate obou MOSFETů je připojen ke vstupu X. Protože MOSFET (Q1) s~kanálem P~se otevírá při napětí mezi source a~gate blízkém GND a~MOSFET (Q2) s~kanálem N~při napětí blížícím se VCC, dochází k~inverzi vstupní hodnoty.

\begin{figure}[h]
	
	\begin{center}
		\includegraphics[				
		height=6cm
		]{img/cmos_invertor.png}
	\end{center}				
	
	\caption{Schéma CMOS invertoru}
	\label{img.cmos_invertor.png}
\end{figure}

\begin{table}[h]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{| c | c |}
			\hline
			Vstup (X) & Výstup ($\overline{X}$) \\ \hline
			log. 0~(0 V) & log. 1~(5 V) \\	\hline
			log. 1~(5 V) & log. 0~(0 V) \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}	
	
	\caption{Pravdivostní tabulka logická funkce negace s hodnotami napětí}
	\label{tab.negace}
\end{table}

\begin{figure}[h]
	
	\begin{center}
		\includegraphics[					
		height=9cm
		]{img/detail_tristavovy.png}
	\end{center}
	
	\caption{Fotografie kompletního třístavového budiče}
	\label{img.detail_tristavovy.png}
\end{figure}

\subsection{Popis schéma a~fungování třístavového budiče}
Popis součástek odpovídá částí schéma \refobr{img.tristate_buffer_sch.png} s názvem \uv{A to B tristate buffer}. Začneme-li odspodu, jsou tu dva invertory. Jeden z~nich, tvořený MOSFETy (Q4 a Q3) je vložen mezi MOSFETy (Q2 a Q1) toho druhého. Díky tomu první invertor (Q4 a Q3) řídí výstup toho druhého. Na MOSFETy (Q2 a Q1) druhého invertoru je přes další invertor (Q8 a Q7) přiveden vstup, dva invertory zapojené za sebou zajišťují, že výstup bude shodným se vstupem. MOSFETy (Q4 a Q3) prostředního invertoru jsou řízeny zvlášť, MOSFET (Q4) s~kanálem N~je připojen na signál EN\_A (ENABLE) přímo, MOSFET (Q3) s~kanálem P~přes invertor, toto zapojení zaručuje, že se oba MOSFETy otevírají a~zavírají zároveň a~mohou tak tvořit bariéru, která může blokovat výstup invertoru tvořeného MOSFETy (Q2 a Q1).

\begin{figure}
	
	\begin{center}
		\includegraphics[
		angle=90,
		height=22.5cm
		]{img/tristate_buffer_sch.png}
	\end{center}				
	
	\caption{Schéma třístavového budiče}
	\label{img.tristate_buffer_sch.png}
\end{figure}

\newpage
\subsubsection{Řízení třístavového budiče}
Aby bylo možné komunikovat oběma směry, musí se na každém signálu nacházet dva třístavové budiče, jeden pro komunikaci z~procesoru do paměti a~další pro opačný směr. Aktivování jednotlivých budičů má na starosti logický obvod \refobr{img.three_state_buffer_logic.png} složený ze dvou hradel AND, realizovaných pomocí polovodičových diod (D1 a D2; D3 a D4), a~negace, realizované jedním CMOS invertorem s MOSFETy (Q17 a Q18). Řídící logika je navržena podle tabulky \reftab{tab.logika_budicu}, která určuje vztah mezi signály SELECT, CONTROL a nastavením režimu třístavového budiče. Zapojení potom odpovídá schématu \refobr{img.three_state_buffer_logic.png} kde jsou použity schématické značky pro logické obvody.

\begin{figure}[h]
	
	\begin{center}
		\includegraphics[					
		height=8cm
		]{img/three_state_buffer_logic.png}
	\end{center}
	
	\caption{Schéma řídící logiky třístavového budiče\cite{tristate_idea}}
	\label{img.three_state_buffer_logic.png}
\end{figure}

\begin{table}[h]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{| c | c | c |}
			\hline
			SELECT & CONTROL & Nastavení \\ \hline
			1 & 1 & z A do B\\	\hline
			1 & 0 & z B do A\\  \hline
			0 & 1 & Stav Z  \\  \hline
			0 & 0 & Stav Z  \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}	
	
	\caption{Tabulka zobrazuje vztah mezi signály SELECT, CONTROL a nastavením třístavového budiče\cite{tristate_idea}}
	\label{tab.logika_budicu}
\end{table}	

\subsection{Zpracování DPS}
Výsledný motiv DPS je na obrázku \ref{img.tristate_buffer_brd.png} \refobr{img.tristate_buffer_brd.png}.

\newpage

\section{Deska signalizace}
Pro názorné zobrazení logických stavů na důležitých signálech byla vyrobena další deska. Vyčlenění signalizace umožnilo zjednodušit řídící desku, protože kromě rezistoru potřebuje každá LED i~svůj MOSFET, který zajistí, že LED nebude zasahovat do~logických úrovní, a~především že nebudou přetěžovány výstupní piny mikrokontrolérů, které mají velmi omezené maximální proudy.

\subsection{Zpracování DPS}
V programu Autodesk EAGLE bylo nejprve vytvořeno schéma \refobr{img.signalization_sch.png} a~na jeho základě pak byl navržen motiv DPS \refobr{img.signalization_brd.png}, podle kterého byla panem Tomášem Hájkem (plosnaky.cz) zhotovena výsledná deska.

\begin{figure}[h]
	
	\begin{center}
		\includegraphics[					
		height=9cm
		]{img/signalization_brd.png}
	\end{center}
	
	\caption{Motiv DPS desky signalizace}
	\label{img.signalization_brd.png}
\end{figure}

\newpage

\section{Cesta dat skrz model}
Každá operace s~daty v~modelu vychází z~ovládacího softwaru. Pokud chceme zapsat byte 0xF0 na adresu 0, tak program odešle příkaz \uv{zapiš} (0x21; 0x00; 0xF0). Procesor (ATmega8) hned jak bude CLK~0 připraví data na výstup, tedy nastaví datové vodiče 4,~5,~6,~7~na logickou jedničku, datové vodiče 0, 1, 2, 3~na logickou nulu, adresační vodiče 0, 1 nastaví na logickou nulu, vodič SELECT na logickou jedničku, vodič CONTROL na logickou nulu. Tím dojde k~nastavení třístavových budičů, do kterých vedou datové vodiče z~procesoru, aby propustily data do řadiče (ATmega16). Hned jak bude CLK~1, \uv{přečte} řadič data na výstupu třístavových budičů, adresu na adresačních vodičích a~\uv{přečte} i~vodiče CONTROL, SELECT. Podle logických úrovní na vodičích CONTROL a~SELECT určí, že je prováděn zápis, podle hodnot na adresačních vodičích určí, že adresa je 0. Podle předchozího nastaví řídící vodiče paměťového pole, na adresační vodič 0~nastaví logickou jedničku, na vodiče 1, 2, 3~nastaví logickou nulu, na datové vodiče 4,~5,~6,~7~nastaví logickou jedničku a~na vodiče 0, 1, 2, 3~nastaví logickou nulu. Hned při příštím CLK~0 řadič vyresetuje řídící vodiče paměťového pole a~zápis je dokončen. Jako poslední odešle procesor příkaz OK (0x04) zpět ovládacímu softwaru

Pokud budeme chtít data číst z~adresy 0, odešle se příkaz \uv{přečti} (0x22; 0x00). Procesor při CLK~0 nastaví adresační vodiče 0,1 na logickou nulu, vodič CONTROL i~SELECT na logickou 1. Třístavové budiče se nastaví pro průchod dat z~řadiče do procesoru. Řadič při CLK~1 přečte konfiguraci z~adresačních vodičů a~vodičů CONTROL a~SELECT. Nastaví podle ní adresační vodič 0~paměťového pole na logickou jedničku a~ostatní (1,~2, 3) na logickou nulu. Při CLK~0 přečte data na datových vodičích paměťového pole a~nastaví podle nich datové vodiče, mířící na vstup třístavových budičů. Data ještě zapíše zpět do paměťového pole a~při CLK~1 zresetuje řídící vodiče paměťového pole. Při CLK~1 si data na výstupu z~třístavových budičů \uv{přečte} procesor a~odešle je zpět ovládacímu softwaru v~sekvenci přečtená data a~OK (0x06; 0x?? (data); 0x00; 0x04). Procesor při CLK~0 zresetuje všechny vodiče a~zápis je hotový.

\chapter{Řídicí software}
Aby mohl být model plnohodnotně zapojen do výuky, musí být vyučující schopný demonstrovat konkrétní příklady, které si pro pochopení látky připravil.

\section{Možnosti řešení ovládání}
Ovládání je možné realizovat několika způsoby, rozebrány budou tři konkrétní: plně autonomní model, integrovaný ovládací panel a~software pro počítač.

Pokud by měl model pracovat samostatně, stačilo by naprogramovat řídící mikrokontrolér tak, aby po náhodně zvoleném intervalu provedl nějakou I/O operaci a~data, která by přitom použil, by zobrazil na sedmisegmentovém displeji. Investice do dodatečného vybavení modelu by byly zanedbatelné a~z hlediska složitosti i~časové náročnosti je toto řešení nejjednodušší, model by byl snadněji přenosný. Zásadní nevýhodou by byla absence možnosti jakéhokoliv zásahu do probíhajících činností. Vyučující by musel přizpůsobit svůj výklad modelu, a~to by mohl být důvod, proč jej nezapojit do výuky.

Dalším řešením je nainstalování speciální desky plošných spojů, která by byla osazena několika ovládacími prvky. Bylo by tak možné nastavit adresu, typ I/O operace a~data. Kontrolní panel by byl buď připojen přímo k~řídícímu mikrokontroléru, nebo by měl vlastní mikoklontrolér a~s řídícím mikrokontrolérem by komunikoval pomocí RS-232. Případně by nemusel být panel přímo součástí modelu, ale byl by připojen kabelem, a~model by tak měl ještě zobrazovací prvky aktuálního nastavení pro žáky. Ovšem jakákoliv verze ovládacího panelu by znamenala zvýšení ceny modelu i~jeho složitosti, výhodou by zůstala mobilita a~možnost zasahovat do dějů v~modelu.

Posledním, v~projektu použitým, řešením je software pro PC. Sice je nutné mít pro práci s~modelem počítač, ale téměř na každé škole nalezneme učebnu s~počítači. Toto řešení poskytuje větší komfort než ovládací panel, protože naučit se obsluhovat program je jednodušší. Často je učebna vybavena i projektorem, a~tak je možné žákům zrcadlit, co vidí vyučující. Vznikne tím zpětná vazba mezi chováním modelu a provedenými operacemi. Software navíc umožňuje přidat nové funkce jako převod čísla s~pohyblivou řádovou čárkou.

\section{Vývojové prostředky}
Aby byl ovládací software uživatelsky přívětivý a~zrcadlení monitoru vyučujícího žákům mělo smysl, bylo potřeba najít vhodnou kombinaci programovacího jazyka a~knihovny pro grafické prostředí. Klíčová byla tato kritéria: multiplatformní řešení, minimální požadavky na instalaci nových knihoven, C-like syntaxe jazyka a~jednoduchá implementace komunikaci po RS-232. V~úvahu připadaly jazyky Python, Ruby, Java, C. Kvůli kritériu syntaxe byly záhy vyřazeny jazyky Ruby a~Python -- oba by navíc vyžadovaly instalaci interpretu. Java splňuje požadavek na syntaxi, sice vyžaduje JRE, ale to je značně rozšířené a~netvořilo by tak velkou překážku, větší problém představuje komunikace po RS-232, která je zvlášť v~novějších verzích obtížná a~vyžadovala by použití externích knihoven. Nakonec byl z~výše uvedených důvodů vybrán jazyk C. Ještě bylo nutné zvolit knihovnu pro grafické prostředí. Nakonec byla vybrána knihovna GTK+~3 s~dostatečně přehledným objektovým systémem a~dobrou dokumentací i~podporou komunity.

Jazyk C~je kompilovaný a~díky použití kombinace kompilátorů GCC a~MinGW je možné výsledný program použít buď v~POSIXových systémech anebo v~OS Windows od společnosti Microsoft.

\section{Uživatelské rozhraní}
Na print screenu \refobr{img.gui.png} řídící aplikace budou stručně představeny všechny důležité části GUI programu.

\begin{description}
	\item[Memory] Tabulka znázorňuje paměťové pole. Slouží k~rychlé vizuální kontrole stavu modelu.
	\item[Address] Adresu je možné zapsat pouze dekadicky, ale program ji zobrazuje i~v hexadecimálně. Adresa je společná pro všechny I/O operace.
	\item[Write] Zápis jednoho bytu. Zadávat data je možné buď dekadicky nebo hexadecimálně. Po stisknutí tlačítka Write dojde k~odeslání instrukce. Dokud model neodpoví, není možné vykonávat další akci.
	\item[Write FP] Sekce se týká zápisu desetinného čísla. Nejprve zadáme desítkové číslo, pak provedeme jeho konverzi do binárního tvaru stiskem tlačítka Convert FP. Převod je podrobně rozebrán  v dialogovém okně. Výsledné číslo můžeme zapsat do paměti stiskem tlačítka Write FP.
	\item[Read] Prvním krokem čtení je zvolení výstupního formátu čísla. K~dispozici jsou následující možnosti:
	
	\begin{vycet}
		\item byte (8 bitů)
		\item word (16 bitů)
		\item dword (32 bitů)
		\item float (32 bitů, interpretováno jako desetinné)
	\end{vycet}
	
	Po stisknutí tlačítka Read model přečte z~určené adresy data a~program je zobrazí v~požadovaném formátu v~dialogovém okně.
	\item[Set CLK] Aby bylo možné snadno demonstrovat, že je nutné pravidelně provádět refresh dat v buňkách, je možné měnit taktovací frekvenci. Po spuštění je zvolena standardní frekvence 8 Hz a je možné ji změnit na 2 Hz.
	\item[COM port] Slouží k~výběru správného COM portu (RS-232) pro komunikaci s~modelem. Připojení proběhne po stisknutí tlačítka Open COM port, odpojení po stisknutí tlačítka Close COM port.
	
\end{description}

\begin{figure}[h]
	
	\begin{center}
		\includegraphics[					
		height=11cm
		]{img/gui.png}
	\end{center}
	
	\caption{Print screen okna ovládacího programu}
	\label{img.gui.png}
\end{figure}

\section{Program}

Funkce \uv{main} je naplněna objekty GUI, které jsou uspořádány do stromové struktury \refobr{graph.gui.tikz} a~tvoří hlavní okno aplikace. Pomocí signálů knihovny GTK+ reaguje program na pokyny uživatele.

Funkce, které reagují na akce v~GUI, jsou umístěny ve zvláštním souboru. Zajišťují hlavní funkce softwaru -- odesílání instrukcí modelu, převod čísla s~pohyblivou řádovou čárkou a~zobrazení detailů konverze. Jako vedlejší jsou tu drobná vylepšení GUI -- synchronizace vstupních polí dat v~sekci Write, převod adresy do hexadecimálního tvaru apod.

Důležitou částí je vlastní knihovna pro komunikaci po RS-232, která musí být napsána zvlášť pro POSIXové systémy a~OS Windows. V~POSIXových systémech je využita knihovna GLib a~objekt GIOChannel. V~OS Windows se ale s~COM porty pracuje zcela odlišně, proto knihovna GLib nefunguje správně. Jako náhradu za její funkce read je spuštěno další vlákno, které čte data a~rozhoduje o~dalším chování programu.

Knihovna zvládá i~sestavení seznamu COM portů. Opět je tato funkce implementována zvlášť pro různé platformy. V~OS Windows je potřeba přečíst data z~registru, ale v~POSIXovém prostředí jsou COM porty, stejně jako všechna další zařízení jen speciálními soubor, takže stačí projít adresář \uv{/dev}.

Pro hlubší porozumění programu je nejlepší projít si okomentovaný zdrojový kód.

\section{Rychlá uživatelská příručka}
Před spuštěním programu připojíme model ke zdroji elektrické energie. Potom kabelem s~konektorem USB-B připojíme k~počítači převodník. Pokud jsme připojeni k~internetu, dojde k~automatickému nainstalování ovladačů, pokud není internet dostupný, je ovladač uložen na CD. 

Po spuštění programu nejprve vybereme ze seznamu vpravo dole COM port, který odpovídá modelu a~klikneme na tlačítko \uv{Open COM port}. Pokud nenastaly žádné potíže, je nyní vše připraveno.

Pokud chceme zapsat celé číslo od 0--255 zadáme požadovanou cílovou adresu do políčka \uv{Address} a~data v~desítkové soustavě do políčka \uv{Data (DEC)} v~sekci \uv{Write} nebo šestnáctková do \uv{Data (HEX)} v~sekci \uv{Write}. Pak už stačí jen kliknout na tlačítko \uv{Write}. Pokud operace proběhne úspěšně, zobrazí se nová hodnota na paměťovém poli a~tabulce sekce \uv{Memory}.

Když se rozhodneme pro zápis desetinného čísla, je doporučené zvolit adresu 0, jinak nedojde k~zápisu všech dat a~desetinné číslo nepůjde přečíst. Pokud máme zvolenou adresu, můžeme číslo v~desítkové soustavě napsat do políčka \uv{Data (DEC)} v~sekci \uv{Write FP}. Potom necháme program provést konverzi kliknutím na tlačítko \uv{Convert FP}, tento krok nám také zobrazí dialogové okno s~detaily čísla v~binární soustavě. Číslo po konverzi se zobrazí v~šestnáctkové soustavě v~políčku \uv{Data (BIN)}. Tyto data jsou pak také odeslána po kliknutí na tlačítko \uv{Write FP}.

\begin{figure}[h]
	
	\begin{center}
		\includegraphics[					
		height=4.5cm
		]{img/prevod_fp.png}
	\end{center}
	
	\caption{Print screen dialogového okna s~detaily konverze čísla 12,89}
	\label{img.prevod_fp.png}
\end{figure}

Posledním úkonem, který lze s~modelem udělat, je čtení. Při čtení lze zvolit více druhů výstupních formátů: 

\begin{vycet}
	\item byte (1 byte, platné adresy 0, 1, 2, 3)
	\item word (2 byty, platné adresy 0, 1, 2)
	\item dword (4 byty, platná adresa 0)
	\item float (4 byty, platná adresa 0, interpretováno jako desetinné)
\end{vycet}

Formáty se liší v~počtu bytů, které se přečtou, v~jejich interpretaci a~počtu platných adres. Po stisknutí tlačítka \uv{Read} se nejdřív data přečtou z~modelu a~pak se zobrazí v~dialogovém okně, které detailně rozebere, co bylo přečteno a~jak je to interpretováno.

\chapter{Zasazení do výuky}
\uv{\textit{Výukový model DRAM bude použit ve výuce hned několikrát. Spojení výukového modelu a~teorie umožní žákům lepší vstřebání probírané látky.
		Poprvé se na naší škole model využije v~prvním ročníku oboru Informační technologie v~předmětu Informatika při probírání základních součástí PC, kde teoretický výklad principů DRAM podpoří praktická ukázka její funkce.
		Dále ve třetím ročníku oboru Elektrotechnika v~předmětu Elektronické počítače při probírání principů ukládání dat v~PC, kde se využije hlavně ukázka ukládání čísel s~plovoucí desetinnou čárkou a~jako ukázka omezených možností PC při ukládání tohoto typu čísel.
		Další situací, ve které dojde na využití výukového modelu je podrobný popis volatilních pamětí ve třetím ročníku oboru Informační technologie v~předmětu Hardware a~ve čtvrtém ročníku oboru Elektrotechnika v~předmětu Elektronické počítače. Zde se využije hlavně ukázka postupné ztráty náboje a~tím i~ztráty uložené informace.}} \cite{zar_vyu_koucky}

Analýzu zapojení pomůcky do výuky pro mě zpracoval Ing. Koucký, učitel na Střední průmyslové škole elektrotechnické a~Vyšší odborné škole Pardubice. Analýza odpovídá mým předpokladům a~doufám, že se pomůcka dostane do osnov již příští rok.

\chapter{Závěr}
Díky vyvinutému úsilí se povedlo model dokončit v~plném rozsahu. Komunikace s~PC je plně funkční a~díky ovládacímu softwaru je možné intuitivně pracovat s~daty v~paměti. Řadič správně a~synchronně zpracovává I/O operace a~udržuje data v~paměti.
Doufám, že pomůcka bude příští rok zasazena do osnov předmětu hardware na Střední průmyslové škole elektrotechnické v~Pardubicích. Od použití pomůcky si slibuji zvýšení zájmu o~látku a~její lepší pochopení.

\appendix
\chapter{Přílohy}

\vfill

\begin{figure}[h]
	
	\begin{center}
		\includegraphics[				
		height=7.5cm
		]{img/detail_usbtinyisp.png}
	\end{center}				
	
	\caption{Fotografie programátoru USBtinyISP}
	\label{img.detail_usbtinyisp.png}
\end{figure}
\vfill
\begin{figure}[h]
	
	\begin{center}
		\includegraphics[				
		height=7.5cm
		]{img/detail_usbasp.png}
	\end{center}				
	
	\caption{Fotografie programátoru USBASP}
	\label{img.detail_usbasp.png}
\end{figure}

\vfill

\newpage	

\begin{figure}
	
	\begin{center}
		\includegraphics[				
		height=10cm
		]{img/cely_vyrobek.jpg}
	\end{center}				
	
	\caption{Fotografie kompletního výrobku}
	\label{img.cely_vyrobek.png}
\end{figure}

\begin{figure}
	
	\begin{center}
		\includegraphics[				
		height=10cm
		]{img/detail_pametove_pole.png}
	\end{center}				
	
	\caption{Fotografie paměťového pole}
	\label{img.detail_pametove_pole.png}
\end{figure}

\begin{figure}
	
	\begin{center}
		\includegraphics[				
		height=10cm
		]{img/con_brd.png}
	\end{center}				
	
	\caption{DPS propojovací desky}
	\label{img.con_brd.png}
\end{figure}

\begin{figure}
	
	\begin{center}
		\includegraphics[				
		height=10cm
		]{img/detail_ridici_deska.png}
	\end{center}				
	
	\caption{Fotografie řídící desky}
	\label{img.detail_ridici_deska.png}
\end{figure}

\begin{figure}
	
	\begin{center}
		\includegraphics[				
		angle=90,
		height=22.5cm
		]{img/control_board_sch.png}
	\end{center}				
	
	\caption{Schéma řídící desky}
	\label{img.control_board_sch.png}
\end{figure}

\begin{figure}
	
	\begin{center}
		\includegraphics[	
		width=14cm		
		]{img/control_board_brd.png}
	\end{center}				
	
	\caption{DPS řídící desky}
	\label{img.control_board_brd.png}
\end{figure}

\begin{figure}
	
	\begin{center}
		\includegraphics[	
		width=14cm		
		]{img/control_board_new_brd.png}
	\end{center}				
	
	\caption{Nová revize DPS řídící desky}
	\label{img.control_board_new_brd.png}
\end{figure}

\begin{figure}
	
	\begin{center}
		\includegraphics[				
		angle=90,
		height=22.5cm
		]{img/control_board_new_sch.png}
	\end{center}				
	
	\caption{Nová revize schéma řídící desky}
	\label{img.control_board_new_sch.png}
\end{figure}

\begin{figure}
	
	\begin{center}
		\includegraphics[				
		height=10cm
		]{img/detail_prevodnik.png}
	\end{center}				
	
	\caption{Fotografie převodníku USB na RS-232 -- líc}
	\label{img.detail_prevodnik.png}
\end{figure}

\begin{figure}
	
	\begin{center}
		\includegraphics[				
		height=10cm
		]{img/detail_prevodnik_rub.png}
	\end{center}				
	
	\caption{Fotografie převodníku USB na RS-232 -- rub}
	\label{img.detail_prevodnik_rub.png}
\end{figure}

\begin{figure}
	
	\begin{center}
		\includegraphics[
		width=15cm
		]{img/rs232_conventer_sch.png}
	\end{center}				
	
	\caption{Schéma převodníku USB na RS-232}
	\label{img.rs232_conventer_sch.png}
\end{figure}

\begin{figure}
	
	\begin{center}
		\includegraphics[
		width=15cm
		]{img/rs232_conventer_new_sch.png}
	\end{center}				
	
	\caption{Nová revize schéma převodníku USB na RS-232}
	\label{img.rs232_conventer_new_sch.png}
\end{figure}

\begin{figure}
	
	\begin{center}
		\includegraphics[
		height=8cm
		]{img/rs232_conventer_new_brd.png}
	\end{center}				
	
	\caption{Nová revize DPS převodníku USB na RS-232}
	\label{img.rs232_conventer_new_brd.png}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	
	\begin{center}
		\includegraphics[					
		height=9cm
		]{img/tristate_buffer_brd.png}
	\end{center}
	
	\caption{Motiv DPS třístavového budiče}
	\label{img.tristate_buffer_brd.png}
\end{figure}

\begin{figure}
	
	\begin{center}
		\includegraphics[
		angle=90,
		height=22.5cm
		]{img/signalization_sch.png}
	\end{center}				
	
	\caption{Schéma desky signalizace}
	\label{img.signalization_sch.png}
\end{figure}

\begin{figure}
	
	\dirtree{%
		.1 window\_main.
		.2 box\_main.
		.3 frame\_memory.
		.4 grid\_memory (9x4).
		.5 label-memory (9x4).
		.2 box\_actions.
		.3 frame\_address.
		.4 box\_address.
		.5 box\_address\_dec.
		.6 label\_address\_dec.
		.6 entry\_address\_dec.
		.5 box\_address\_hex.
		.6 label\_address\_hex.
		.6 entry\_address\_hex.
		.3 frame\_write.
		.4 box\_write.
		.5 box\_write\_dec.
		.6 label\_write\_dec.
		.6 spin\_button\_write\_dec.
		.5 box\_write\_hex.
		.6 label\_write\_hex.
		.6 entry\_write\_hex.
		.5 button\_write.
		.3 frame\_write\_fp.
		.4 box\_write\_fp.
		.5 box\_write\_fp\_input.
		.6 label\_write\_fp.
		.6 entry\_write\_fp.
		.5 button\_write\_convert\_fp.
		.5 box\_write\_fp\_hex.
		.6 label\_write\_fp\_hex.
		.6 entry\_write\_fp\_hex.
		.5 button\_write\_fp.
		.3 frame\_read.
		.4 box\_read.
		.5 combo\_box\_read.
		.5 button\_read.
		.3 frame\_clk.
		.4 box\_clk.
		.5 combo\_box\_com\_clk.
		.5 button\_clk.
		.3 frame\_com\_port.
		.4 box\_com\_port.
		.5 combo\_box\_com\_port.
		.5 button\_com\_port\_open.
		.5 button\_com\_port\_close.
	}
	\caption{Graf uspořádání GUI}
	\label{graph.gui.tikz}
\end{figure}		


\chapter{Seznam zkratek}
\begin{description}
	\item[RW-DRAM] volatilní dynamická polovodičová paměť s~náhodným přístupem k~datům, který umožňuje adresovat jednotlivé byty a není třeba zabývat se jejich fyzickým umístěním
	
	\item[DRAM] běžně používaná verze zkratky RW-DRAM
	
	\item[SRAM] volatilní statická polovodičová paměť s~náhodným přístupem, který umožňuje adresovat jednotlivé byty a není třeba zabývat se jejich fyzickým umístěním
	
	\item[LED] polovodičová dioda vyzařující světlo
	
	\item[TTL] standard definující napěťové úrovně pro logický stav 0~a 1~v elektrotechnice
	
	\item[I/O] vstupně-výstupní
	
	\item[USB] sériová sběrnice, slouží k~připojování periferních zařízení k~počítači
	
	\item[DPS] deska plošných spojů, slouží k~propojení jednotlivých součástek obvodu
	
	\item[JRE] Java Runtime Enviroment je sada programů umožňující spouštění kódu napsaného pomocí jazyka Java, JRE je vyvíjeno pod hlavičkou společnosti Oracle jako open-source
	
	\item[MOSFET] elektrickým polem řízený tranzistor
	
	\item[DIMM] druh modulu paměti DRAM používaný v~dnešních počítačích
	
	\item[RAS] čas, který potřebuje řídící logika paměti pro vybrání řádku s~daty
	
	\item[RAS-to-CAS] čas, který potřebuje řídící logika paměti pro přechod od vybírání řádků k~vybírání sloupců
	
	\item[CAS] čas,  který potřebuje řídící logika paměti pro vybrání sloupce
	
	\item[IEEE] mezinárodní nezisková profesní organizace, která dbá o~vývoj v~oblasti slaboproudé techniky
	
	\item[RISC] druh architektury procesorů, který si klade za cíl co nejjednodušší instrukční sadu
	
	\item[EEPROM] nevolatilní, polovodičová, elektronicky mazatelná paměť s~náhodným přístupem, který umožňuje adresovat jednotlivé byty a není třeba zabývat se jejich fyzickým umístěním
	
	\item[JTAG] rozhraní pro testování plošných spojů a~interních funkcí obvodů, použitelné i~pro programování mikrokontrolérů a~dalších obvodů
	
	\item[SPI] sériové synchronní komunikační rozhraní, nejčastěji se používá pro komunikaci mezi mikrokontrolérema a jeho periferiemi, případně k~programování mikrokontrolérů
	
	\item[GUI] grafické uživatelské rozhraní
	
	\item[GPL] General Public License, druh copyleftové licence používaný v~open-source softwaru, podmiňuje šíření softwaru, který obsahuje kód licencovaný GPL, pod GPL licencí
	
	\item[LGPL] upravená verze GPL, tuto licenci nemusí používat software, který vznikne spojením s~kódem pod touto licencí
	
	\item[GNU] projekt, který si dal za cíl vytvořit zcela svobodný operační systém, k~naplnění tohoto cíle vzniklo velké množství dalšího softwaru
	
	\item[GDI] rozhraní pro práci s~grafickým výstupem obsažené v~systému Windows, umí vykreslovat čáry a~křivky, renderovat fonty a~pracovat s~barevnými paletami
	
	\item[API] aplikační rozhraní slouží k~zpřístupnění funkcí pro program, může to být například vykreslování grafiky
	
	\item[USART] hardwarová komponenta, která zajišťuje sériovou komunikaci u~mikrokontrolérů firmy Atmel
	
	\item[COM] jiný název pro sériový port standardu RS-232
	
	\item[POSIX] jednotné rozhraní, které umožňuje snadnou přenositelnost softwaru mezi různými hardwarovými platformami, definuje rozhraní pro programátory i~pro uživatele
	
	\item[GND] označení země v~elektrotechnice, měří se od ní potenciál na ostatních signálech
	
	\item[VCC] označení napájení v~elektrotechnice
	
\end{description}


\newpage

%Výpis seznamu obrázků
\listoffigures

%Seznam tabulek
\listoftables

%Výpis zdrojů -~pomocí BIBTEX
\renewcommand{\bibname}{Zdroje}
\bibliographystyle{czechiso}
\bibliography{bohunek_doc_citace}


\end{document}	


















